\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}
\makeatletter

\let\@footnotetext\ltx@footnotetext

\makeatother

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonyme},
            pdftitle={Le Grand Midi},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Le Grand Midi}
\subtitle{Une semaine de vie de la cantine autogérée de Lausanne}
\author{\mbox{Anonyme}}
\date{juillet 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
        \cbstart
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 47}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Le Grand
Midi\par}%
\cbend

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Une semaine
de vie de la cantine autogérée de Lausanne\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Texte rédigé pour le
recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont juillet 2020\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

\hypertarget{lundi-mardi}{%
\section{Lundi \& Mardi}\label{lundi-mardi}}

À la cantine, on devrait se reposer les lundis et les mardis, mais c'est
pas toujours le cas. Si quelque chose se passe en début de semaine,
c'est que c'est une livraison imprévisible, tous ces petits accidents
chaotiques qui se terminent par de la bouffe en plus dans les stocks. On
reçoit des messages à n'importe quelle heure de la journée : "Eh, j'ai
deux kilos de courgettes, ça vous intéresse ?". Le plus souvent, ça nous
intéresse : avec la cinquantaine de personnes en contact permanent, il y
a toujours quelqu'unex pour se bouger, aller chercher les deux kilos et
stocker ça au frais en attendant le samedi. Avec le temps, la bouffe
arrive de plus en plus d'horizons différents : on refuse de s'affilier
aux centrales de récupération officielle de l'État, alors on est bien
obligéexs de privilégier la débrouille. Parce que ça commence à se voir,
que certaines solidarités sont pas du bon côté de la barricade.

Une fois, les brigades solidaires de Genève, qui revendiquent
l'antifascisme et l'autodéfense populaire, nous ont livré des quantités
absurdes de barres chocolatées. Ça arrive dans des gros cartons
industriels, on sait pas d'où ça vient, on veut pas savoir. On en a
distribué dans les rues pendant des semaines et des semaines. Il y a
aussi des refuges antispécistes\footnote{Pour en savoir plus sur les
  refuges, lire \emph{Solidarité
  antispéciste}~{[}n\textsuperscript{o}~35{]}.}, certains ont des
accords avec les commerces du coin pour récupérer leurs fruits ou leurs
légumes, souvent intacts. Alors iels nous amènent ce que les personnes
animales abritées chez elleux ne mangent pas. On a appris à quel point
iels n'aiment pas les brocolis et les agrumes, parce que les camarades
nous en amènent des caisses et des caisses. C'est devenu la marque de
fabrique de la cantine, faire des pâtes au pesto de brocoli.

Surtout, il y a plein de trucs imprévisibles, une école qui a pas pu
écouler ses stocks de céréales chimiques ou de confiture industrielle,
une ferme du coin qui s'apprête à jeter sept kilos de tomates, une
camarade qui déménage, un restaurant qui ferme et qui donne son matos de
cuisine, l'épicerie du coin qui offre du café et des épices en soutien,
une autre épicerie plus éloignée mais tenue par une camarade qui croit
en nous et se plie en quatre pour nous aider à récolter des fonds ou de
la farine bio, des copainexs qui nous permettent de mettre en place une
grosse récup de casseroles\ldots{}

Une fois, on nous a proposé d'aller récupérer les invendus d'un cinéma.
On s'est retrouvéexs à traverser la ville avec un caddie rempli de coca
et de m\&m's. On a eu l'impression de faire de la vente directe de sucre
industriel, ça nous a tellement saouléexs que, après discussion, on a
collectivement décidé d'abandonner ce plan.

Cet approvisionnement spontané était dur à gérer au début, il a fallu se
dépêcher de récupérer trois frigos et un congélateur, imprimer des
flyers et des étiquettes pour nos conserves, appeler des camarades à la
rescousse pour électrifier le local, bidouiller le four et les frigos,
retaper un coin de l'espace et arrêter de tout stocker sur des tables.

\hypertarget{comment-je-suis-arrivuxe9-luxe0-1}{%
\subsection{Comment je suis arrivé là ?
(1)}\label{comment-je-suis-arrivuxe9-luxe0-1}}

\emph{J'étais de retour à Lausanne seulement depuis quelques mois. J'ai
toujours été actif, à mon échelle, sur les questions de transformation
alimentaire, d'agriculture ou en faisant de l'artisanat, mais je le
faisais plutôt seul et ça n'avait pas beaucoup de sens pour moi. De
manière générale je n'arrivais pas à trouver un collectif affinitaire
dans lequel m'investir.}

\emph{Pendant le mois d'avril, on mangeait avec deux amis à Lausanne.
Eux aussi sont engagés dans différents projets ou activités. On parlait
d'expériences dans des cuisines collectives et des cantines de luttes,
de distribution de pain maison et de légumes, et de la frustration de ne
pas vivre ce genre de choses à Lausanne. De mon côté je commençais à
réfléchir à qui serait intéressé à monter un collectif mêlant cuisine et
luttes.}

\emph{Deux jours plus tard, un de ces amis reçoit un sms de la part d'un
de ses potes qu'il n'avait pas vu depuis des années. Une cantine
autogérée s'était montée depuis plusieurs semaines et iels cherchaient
du monde pour rejoindre le projet. Que de coïncidences\ldots{} On y est
alléexs le samedi suivant, pour s'informer, jeter un coup d'œil et voir
ce qu'il s'y passait. Et depuis, on y vient tous les samedis.}

\hypertarget{mercredi}{%
\section{Mercredi}\label{mercredi}}

\emph{Le 25 juillet 1943, à "la casa Cervi" située en Émilie-Romagne,
lieu de militantisme antifasciste, on apprend l'arrestation de
Mussolini. Alcide Cervi raconte la joie qu'il y avait dans tous les
cœurs ce jour-là dans} I miei sette figli. \emph{Il raconte que son fils
lui avait dit "Papa, aujourd'hui on offre des pâtes à toute la région."
Et ils amenèrent des bidons de pâtes sur la place du village pour en
faire avec et pour tout le monde. Ça a donné 380~kg de pâtes. C'est une
belle histoire, un chouette mythe antifa : "La pastasciutta
antifascista". On colle des étiquettes sur les sachets de pâtes fraîches
qu'on met au marché gratuit, on leur a donné un nom, "Pasta
antifascista".}

Chaque mercredi, une petite autoproduction de pâtes fraîches se met en
place. Un copain a déniché une machine de qualité qui crache six kilos
de pâtes maison à l'heure. Deux ou trois personnes y vont chaque semaine
et à chaque fois, c'est le pied. On accompagne, avec nos mains, les
pâtes encore chaudes qui sortent de la gueule de cette machine, on les
coupe et on les étale sur des claies de séchage de sérigraphie. Elles
sont belles et vraiment trop bonnes, tout le monde le dit. Les pâtes, on
les a faites dès la première cantine. Et un copain italien en
particulier y a trouvé beaucoup de sens. La première cantine, c'était un
25 avril. À ses yeux, ça commémorait bien les insurrections de Milan qui
ont conduit à la fuite des troupes fascistes, le 25 avril 1945, devenu
depuis en Italie le "jour de la libération".

\hypertarget{comment-je-suis-arrivuxe9-luxe0-2}{%
\subsection{Comment je suis arrivé là ?
(2)}\label{comment-je-suis-arrivuxe9-luxe0-2}}

\emph{D'origine italienne, je suis arrivé en Suisse un peu par hasard.
Le confinement a été très particulier pour moi, le temps était comme
suspendu. Et moi aussi, entre le soulagement de ne pas être chez moi, en
Italie, et la peur de rester coincé chez d'autres, ici. D'autant plus
que j'avais toujours l'impression, malgré les années, d'être ici en
touriste, de ne pas me sentir à l'aise. Or, je savais que je
n'arriverais pas à accepter d'avoir quitté les copainexs en Italie, tant
que je ne trouverais pas une manière de me plonger dans la ville où
j'habite, où je vis.}

\emph{Déjà chanteur militant par le passé, je me suis investi dans la
Chorale Anarchiste de Lausanne. Et c'est sur la liste mail de la Chorale
que j'ai vu passer pour la première fois des informations sur le projet
de cantine autogérée : distribution alimentaire d'urgence. Et iels
avaient besoin d'aide pour la récup ou tout autre plan et expérience qui
pouvait contribuer à soutenir la cantine dans ses actions. J'étais sans
plans et sans expériences, mais c'était là une trop belle occasion de
m'intégrer concrètement dans les luttes locales, de contrer
collectivement ce sentiment d'impuissance imposé par la pandémie ---
surtout quand je voyais ce qu'il se passait en Italie --- et de
participer à faire exister un peu plus de solidarité là où je vis.}

\cbstart
\hypertarget{jeudi}{%
\section{Jeudi}\label{jeudi}}

Le jeudi, c'est un pilier de la cantine. Chaque samedi, on planifie les
tournées de récup du jeudi soir. En général, ça se fait à deux, dans une
voiture. Si t'as jamais fait de récup dans ton bled, voilà un petit tuto
pour faire une bonne tournée de récup. Il faut d'abord étudier le
terrain, repérer les cibles : les supermarchés. Un premier tour du coin
permet de délimiter les magasins accessibles, ceux qui laissent leurs
poubelles ouvertes, ceux qui ne broient pas les aliments ou ne les
recouvrent pas de Javel. Souvent, les supermarchés des zones
industrielles sont à privilégier si on est véhiculé : les poubelles des
supermarchés de centre-ville, plus accessibles à pied ou à vélo, sont
déjà récupérées et c'est cool de les laisser aux personnes qui habitent
en ville et qui n'ont pas de bagnole. En Suisse, la coop et la migros
méritent la médaille du sécuritarisme : leur gestion logistique des
déchets est fermée et rigoureuse. Les containers sont le plus souvent
stockés dans des entrepôts verrouillés à double tour, voire directement
dans les camions qui partiront à la déchetterie. Bon, parfois, on peut
entrer dans les camions, mais les amendes peuvent être salées. Ici, on
ne rigole pas avec les yaourts passés de date et les paquets de bananes
déchirés.

Une fois que la liste des magasins est établie, on passe repérer où sont
les poubelles, où se garer pour ne pas que la plaque d'immatriculation
ou les visages soient visibles par les caméras de surveillance. Si on ne
laisse pas de traces de son passage, il y a très peu de raisons que les
bandes soient visionnées par les magasins. Oui, en régime capitaliste,
tes ordures sont aussi ta propriété privée, et que d'autres les
utilisent pour se nourrir est considéré comme du vol.~Certains magasins
s'en fichent complètement et sont très ouverts au "vol" de cette
propriété qui les encombre. Le mieux est d'établir une carte précise,
indiquant l'emplacement des caméras et les emplacements où se garer, ça
peut paraître \emph{too much} mais quand il y a régulièrement des
nouvelles personnes qui arrivent et qui n'ont jamais fait de récup,
c'est plutôt cool ! Pour que tout le monde se sente bien, privilégier
les magasins accueillants, ça évite de devoir s'habiller en black
bloc\footnote{Pour comprendre les implications de la tenue
  vestimentaire, lire \emph{Survivre dans un black
  bloc}~{[}n\textsuperscript{o}~15{]}.} pour aller récupérer des
tomates.

Pour partir en tournée de récup, mieux vaut ne pas oublier de quoi se
couvrir le visage si on préfère (à chacunex de gérer ses risques), des
chaussures imperméables, des fringues auxquelles tu tiens pas trop, des
gants en latex ou carrément de chantier, une lampe frontale, des caisses
de marché et des sacs plastiques. Après, c'est le début de la grande
pataugeoire dans les containers. Pour alimenter une cantine, il faut
prendre un maximum, et ça implique parfois de plonger jusqu'au fond des
bennes. On en a vu des copainexs en spéléologie ordurière, retourner des
couches de plastique ou de pots de compotes écrasés pour atteindre des
trésors. Il y en a qui ont du mal : on est touxtes conditionnéexs à un
certain dégoût de ce qui n'est pas calibré, aseptisé, standardisé, de ce
qui est percé, asymétrique, coulant, visqueux. Une fois qu'on a un peu
déconstruit cette socialisation du crado, la récup devient l'activité du
jeudi, un genre de chasse au trésor qu'on conseillerait presque aux
familles. Difficile de dire la joie collective et triomphante lorsqu'on
découvre enfin des dizaines d'abricots impeccables qu'on arrachera à
leur funeste destin industriel pour en faire des confitures.

À la fin de la tournée, on reprend la route, en essayant de ne pas faire
attention à l'odeur de poubelle qui émane des vingt caisses entassées
dans le coffre. On arrive au local de stockage où nous attendent les
camarades de la cantine inscrixtes au planning. Musique à fond, avec de
l'eau et du bicarbonate de soude, on nettoie tout ce qu'on a récupéré et
on le stocke. Parfois, en prenant le temps de regarder ce qu'on a
récupéré en pleine lumière, on constate qu'on a été un peu optimiste. À
la lampe frontale et à travers les gants, ce qui semblait un fenouil
frais et juteux est en réalité pourri sur la moitié du bulbe. Tant pis,
ça part au compost, après tout c'était son destin\footnote{Un autre
  destin pour le compost est envisagé dans \emph{Le compost
  généralisé}~{[}n\textsuperscript{o}~41{]}.}, le capitalisme industriel
n'en a pas voulu, les hérissons et les fourmis le mangeront. Iels iront
faire caca sur les salades du jardin, on espère qu'on pourra les servir
un jour à la cantine. La boucle sera bouclée. Avec ce que jettent trois
magasins en une seule journée, près de cent personnes mangent tous les
samedis et une autre vingtaine font quelques courses au marché gratuit.
\cbend

\hypertarget{comment-je-suis-arrivuxe9e-luxe0-3}{%
\subsection{Comment je suis arrivée là ?
(3)}\label{comment-je-suis-arrivuxe9e-luxe0-3}}

\emph{J'ai commencé à militer dans un syndicat étudiant il y a quelque
temps. Je me sentais en décalage dans un environnement scolaire
oppressant et j'avais beaucoup de colère en moi. Le syndicalisme s'est
imposé à moi comme un outil qui me permettait de transformer cette
colère en lutte collective, comme une évidence dans laquelle m'investir.
À tel point que l'année suivante j'ai fait un burn-out militant et j'ai
commencé à remettre en question mon engagement politique, qui ne
m'apportait pas ce à quoi j'aspirais. Avec des camarades, on a alors
commencé à rêver de coopératives qui cultivent la terre, qui font du
pain et des bouffes pop. On en a beaucoup parlé, mais rien n'a vu le
jour, on était trop prisexs dans des conflits interpersonnels et à la
recherche de nouvelles forces. Une grande déception. Je regardais avec
envie les milieux autonomes, auxquels mes camarades syndicalistes ne
s'identifient pas du tout. Je sentais que j'avais besoin de changements,
de rencontrer de nouvelles personnes, de faire de nouvelles choses,
ailleurs. Et c'est là que j'ai vu passer le flyer de la cantine
autogérée.}

\emph{Je suis arrivée le samedi suivant avec 5~kg de pain dans les bras
que j'avais cuit à l'aube. Et la suite, c'est beaucoup d'amour. J'ai
l'impression d'avoir rencontré une grande famille dans laquelle je me
sens bien. On prend notre temps, doucement on tisse des liens solides et
les projets collectifs se multiplient. Il y a un plaisir immense à
utiliser ses mains comme arme politique. Et qui que tu sois et quel que
soit ton passé, à la cantine, il n'y a pas cette notion de jugement
permanent, on peut y venir et être soi-même. C'est un vrai travail de
reconstruction pour moi où la bouffe n'est plus une souffrance
solitaire, mais une source de joie collective, solidaire et politique et
ça fait du bien.}

\hypertarget{vendredi}{%
\section{Vendredi}\label{vendredi}}

Le vendredi, on devrait aussi se reposer, mais c'est pas toujours le
cas. Parfois la récup de la veille n'a pas suffi et il faut y retourner.
Mais le plus souvent, si on fait quelque chose le vendredi, c'est parce
qu'on a envie d'organiser le long terme. En servant chaque samedi, on
tisse du lien. Manger rapproche, aide à s'organiser, et personne
n'imagine qu'une cantine autogérée puisse ignorer les luttes autour
d'elle. Un projet qu'on porte collectivement, c'est celui d'une cantine
mobile. Bien sûr, il faut de la thune pour construire ça. Et pour la
thune, on n'est pas méga douéexs. Une fois, on s'est pliéexs en quatre
pour organiser une journée pizza, on voulait d'abord l'appeler
"Pizzacab", mais déroutéexs par notre propre manque cruel d'imagination,
on a opté pour "Pizz@more", et c'est mieux, il n'y a rien de plus
révolutionnaire que l'amour. On s'est organiséexs pour avoir des fours,
de la pâte, des sauces. Les keufs ont regardé nos fours énormes, iels
ont demandé : "C'est à qui ces trucs brûlants et précaires là ?", les
cuistots ont répondu : "Je sais pas, vous pouvez les déplacer si vous
avez un transpalette, en attendant, on va cuire des pizzas". Iels se
sont barréexs. Une bonne centaine de personnes est venue manger, et on a
distribué une trentaine de \emph{calzones} dans les rues. C'était la
dixième cantine, un grand moment. Par contre, de touxtes les membres de
la cantine qui étaient là, personne n'a pensé à mettre une caisse prix
libre°. Donc on n'a pas vraiment récolté d'argent.

Pendant les grandes manifestations antisexistes de juin, on a customisé
un caddie pour se promener dans le cortège et on a fait un peu de fric
en vendant nos pâtes antifascistes autoproduites et\ldots{} violettes !
Une fois, on a organisé une journée pâtes au chaudron, dans le parc,
c'était la Sainte-Sorcière. Une autre fois, on a refait une pizzeria
improvisée sur la promenade de la Solitude avec un groupe de personnes
qui s'organise pour contrer la répression subie par les militanxtes,
c'était l'événement "Contre la répression judiciaire, pizzas
solidaires". Là, on a pu se faire un peu d'argent quand même.

Une autre fois encore, c'était la journée falafel, et on n'a pas trouvé
de jeu de mots plus pété qu'"antifa-lafel". On cuisine pour les caisses
de soutien d'antirépression ou d'entraide judiciaire, pour aider à payer
les amendes de celleux qui occupent des maisons abandonnées\footnote{à
  l'instar du collectif dont des membres prennent la parole dans
  \emph{Jean Dutoit en lutte}~{[}n\textsuperscript{o}~13{]}.}, celleux
qui rejoignent les blocs révolutionnaires, qui risquent l'expulsion du
pays ou de leur maison, celleux qui n'ont pas d'assurances maladie. Bien
sûr, ça emmerde l'État qu'on nourrisse gratuitement, qu'on n'ait pas
besoin d'elleux, pas besoin de leur accord pour exister,
s'approvisionner et investir des parcs publics, en dehors de toute norme
ou règle autre que les nôtres. L'administration nous emmerde comme elle
peut, mais on se plaint pas pour le moment. Une fois, une voiture d'une
asso s'est garée de travers, quelques minutes, le temps de récupérer
trois cagettes de légumes pour les distribuer le lendemain à des
personnes qui ont perdu leur emploi à cause du Covid. Les keufs qui
rôdaient autour ont saisi l'occasion, voyant la moitié d'un pneu
dépasser d'une ligne blanche, ils se sont précipités pour nous coller
200 balles d'amende.

Notre cantine mobile, on voudrait qu'elle puisse réagir très vite, être
en quelques minutes sur les lieux d'occupation, de manifestation,
d'arrestation, devant les commissariats quand des camarades sont
détenuexs. Plus les gens ont à manger, plus ils restent. Avec un stand
de crêpes \emph{vegan} et deux enceintes, on multiplie par deux le
nombre de personnes qui viennent soutenir devant le poste, et par trois
le temps pendant lequel ils resteront.

\hypertarget{comment-je-suis-arrivuxe9e-luxe0-4}{%
\subsection{Comment je suis arrivée là ?
(4)}\label{comment-je-suis-arrivuxe9e-luxe0-4}}

\emph{Même si j'ai participé à des manifs, assisté à des AG, j'ai jamais
vraiment milité. J'ai voté un temps, puis j'ai arrêté, puis j'ai voté
blanc, mais j'ai finalement jamais été vraiment investie. Je n'ai jamais
trouvé, en Suisse, de réseau dans lequel je pouvais me sentir à l'aise,
alors je mettais mon énergie ailleurs tout en me demandant où étaient
les "autres", celleux avec qui je pourrais être bien.}

\emph{Pendant ce confinement j'ai ressenti le besoin de retourner dans
une réalité concrète pour agir, plutôt que de regarder de loin et de
penser seule. Je me sentais en colère, sensible à toutes ces insidieuses
dominations, si redoutablement ordinaires. De plus, ces derniers temps
j'ai commencé à me questionner sur l'anarchisme, et ça m'a semblé d'une
logique évidente. Et pendant que ces pensées-là faisaient leur chemin,
j'ai vu passer l'info de la cantine autogérée.}

\emph{J'y suis allée, comme ça, simplement, un samedi matin à neuf
heures. J'avais jamais pensé à la lutte par la bouffe, mais après coup
ça me semble être une idée géniale et fondamentale que j'ai découverte
en cuisinant et en mangeant avec toute l'équipe de la cantine. Reste que
même si ça fait sens, rien n'est près de changer sauf les gueules des
bouffons sur les billets de banque. On continue malgré tout.}

\cbstart
\hypertarget{samedi}{%
\section{Samedi}\label{samedi}}

Samedi, faute de Grand Soir, c'est le Grand Midi. Combien il y a de
personnes qui viennent cuisiner à la cantine ? C'est une info qui
intéresserait sans doute les clowns bleu fluo qui ont le monopole de la
violence légitime, donc on va dire entre une et mille. Cet assemblage
hétérogène d'individus hautement mobiles se réunit dans la matinée, boit
un café et commence à remonter les caisses de nourriture ramenées le
jeudi. On fait un genre de tas, une pyramide de caisses vertes avec nos
pâtes autoproduites, des fruits, des légumes, des produits emballés.
Collectivement, un menu s'élabore, avec le souci de cuisiner ce qui est
le plus abîmé, pour que les produits les plus préservés puissent être
distribués au marché gratuit. Une brève discussion suffit chaque samedi
matin : il faut désigner une personne de contact en cas de visite
policière, une personne qui se charge de garder un œil sur le marché
gratuit, un groupe de personnes qui seraient prêtes à faire la
distribution dans les rues, une personne pour éventuellement aller faire
des courses d'appoint (il y a des ressources de bases difficiles à
récupérer, surtout le sel, le sucre et l'huile).

Ensuite, ça commence à couper. Bien sûr, on pourrait faire des
plannings, des équipes, des responsables, diviser les tâches entre les
fourneaux, les planches à découper, le cru et le cuit. Mais tout se met
en place de manière organique. T'as la pêche : va aux fourneaux. T'as
envie de papoter : va découper des légumes sur la grande table. T'as
envie d'être tranquille : va laver les frigos et les stocks. T'as envie
d'être en plein air : va installer les tables ou vider le compost. T'as
envie de rien foutre : pose-toi faire un baby-foot, relance du café pour
tout le monde, vernis les ongles de tes copainexs. Après une ou deux
heures, on commence à installer la cantine extérieure s'il fait beau,
intérieur s'il fait moche. D'un côté du bâtiment, il y a la bouffe
chaude qui sera servie sur place, assez de chaises et de tables pour
accueillir 30-40 personnes. De l'autre côté du bâtiment, on installe un
marché gratuit, un magasin gratuit ou prix libre ouvert à tout le monde,
qui propose des aliments à cuisiner soi-même. L'idée du \emph{freeshop}
est venue plus tard. On a remarqué qu'une initiative de solidarité
communautaire devait avoir plusieurs visages : il y a des personnes qui
ont envie ou besoin qu'on leur serve des repas chauds, parce qu'elles
n'ont pas les moyens d'en cuisiner elles-mêmes ou envie de discuter un
coup en plein air. Il y a des personnes qui ont envie ou besoin de
cuisiner pour elles-mêmes ou leurs proches, c'est elles qui viennent au
marché gratuit. Et puis, on n'aime pas touxtes les mêmes choses, on ne
cuisine pas de la même manière, on ne parfume pas nos repas avec les
mêmes épices, on n'est pas allergiques ou intoléranxtes aux mêmes
aliments.

Parfois, les réguliers et régulières du marché gratuit repartent,
parfois iels se posent manger dans le parc. On invite toujours tout le
monde à venir dès le matin, le samedi suivant, pour participer à la
cuisine, au menu. Les gens reviennent souvent. Dans les réus de la
cantine, il y a la volonté commune de créer un espace antimarchand de
quartier, et donc de se battre pour créer une vraie mixité sociale tout
en conservant la démarche d'autocritique nécessaire pour essayer de ne
reproduire aucune logique oppressive. Ça ne veut pas dire que c'est
réussi, ça veut dire qu'on essaie. Bien sûr, c'est un lieu militant, la
socialisation et les relations affinitaires favorisent parfois
l'entre-soi, mais c'est quelque chose qu'on cherche toujours à remettre
en question\footnote{Un questionnement parfois difficile, voir
  \emph{Faudrait pas que notre révolution ait l'air trop
  révolutionnaire}~{[}n\textsuperscript{o}~44{]} et \emph{Un jour j'ai
  poussé la porte d'un hangar pété}~{[}n\textsuperscript{o}~26{]}.}.

Ensuite, quand midi approche, la bouffe chaude est prête : pâtes,
tortillas, salades mêlées, couscous, légumes sautés, salades de fruits,
smoothies, etc. Même, certainexs camaradexs de la cantine ramènent
parfois de l'huile d'olive à la truffe, des morilles ou d'autres trucs
chers volés. Des trucs qui viennent de l'au-delà.

Quel que soit le menu, avant de servir sur place, on prépare la ronde.
Entre 30 et 40 sacs sont distribués dans les rues, avec un repas chaud
complet, des couverts, une salade de fruits. Ces sacs sont pour celleux
qui n'ont pas envie de bouger ou de socialiser. Les heures qui suivent
sont les meilleures : on mange touxtes ensemble. L'info a tourné dans
les réseaux militants et dans les assos plus officielles, même dans
certains services sociaux de l'État.

Une fois, une habituée du \emph{freeshop} nous a apporté plein de
barquettes d'un plat qu'elle avait cuisiné chez elle.\\
Une fois, une habituée du marché gratuit a "payé" en weed.\\
Une fois, une couturière indépendante est venue manger et nous a apporté
un stock de masques hygiéniques qu'elle a cousus à la main pour la
cantine. Tant mieux, les masques et le gel hydroalcooliques coûtent
cher.\\
Une fois, une anarchiste de renommée internationale s'est pointée. On a
hésité à lui faire une haie d'honneur. Elle a dit : "Tenez, je vous ai
apporté des tupperwares. Y'a des pâtes ?" Elle s'est assise dans
l'herbe.\\
Une fois, une bénévole d'une autre asso est venue prendre tous nos
fruits pour faire des confitures et des sirops qu'on a mis au
\emph{freeshop} le samedi suivant.\\
Une fois, une militante nous a raconté à table comment elle avait connu
Evo Morales quand il n'était qu'un jeune activiste indigéniste avant de
devenir le président bolivien qui tiendrait tête aux USA.\\
Une fois on a remarqué que quelqu'unex avait pris de l'argent dans la
caisse du \emph{freeshop} et on a eu un long débat pour savoir si la
caisse était aussi en libre-service. Proposer de l'argent à prix libre,
c'est un bon concept.\\
Une fois, on nous a dit que les refuges du coin manquaient de produits
d'hygiène, alors on a organisé un atelier de confection de lessive.\\
Une fois, quelqu'un s'est posé dans le parc pour organiser un
vide-grenier spontané.\\
Une fois, des potes d'un squat nous ont apporté 200 lapins en chocolat
de 500 grammes. 100 kilos de chocolat. On les a distribués, mangés,
fondus, déplacés d'un stock à l'autre pendant des semaines.\\
Une fois (plusieurs en fait), des voisinexs qui déménageaient ont
apporté toute la bouffe qui traînait dans leurs placards.\\
Une fois, un camarade italien nous a expliqué que toutes les salades
vertes qu'on récupère, il faut les cuire à la poêle, avec de l'ail.
Évidemment, la majorité s'est un peu foutue de sa gueule, mais après, la
même majorité a goûté la salade cuite. Depuis, on en fait presque chaque
semaine.\\
Une fois, un camarade de la cantine a mis par erreur au \emph{freeshop}
le stock de bières de récup qu'on se garde pour la réunion de
l'après-midi. Si on croyait à la justice punitive, il aurait passé une
sale journée. Mais fuck la justice punitive, on a fait la réu en buvant
des jus de fruits. Depuis, d'ailleurs, on ne boit plus d'alcool pendant
les réus.\\
Une fois (plusieurs en fait), les keufs sont venus se garer. Ils font ça
pour effrayer les personnes qui viennent manger. La police veut que le
mot tourne, que la cantine ne soit pas un espace \emph{safe} pour
celleux qui ne peuvent se permettre un contrôle d'identité\footnote{\emph{They
  don't see us}~{[}n\textsuperscript{o}~4{]} raconte l'acharnement de la
  police à contrôler les personnes sans-papièrexs.}. Une pure stratégie
de peur et de division. Plus la masse mange ensemble, plus elle discute,
plus elle s'organise, et ça, c'est pas bon pour tout le monde. Quand il
fait chaud et qu'on mange dehors, on ne peut pas faire grand-chose
contre la surveillance. Quand il fait froid et qu'on mange dedans, on
est plus tranquille.\\
Chaque fois, après avoir rangé le matériel, on se rassemble : c'est la
réu de la cantine. On débriefe, on planifie la semaine suivante, on
compte les sous, on propose des projets pour la suite.\\
Chaque fois, les personnes qui peuvent être là \emph{deviennent} la
cantine et poursuivent son amélioration constante, simple et
collective.\\
Souvent, le samedi soir, en sueur et joyeuxses, on a du mal à se
quitter. On reste pour préparer des conserves ou des confitures, on lave
plus que nécessaire pour rester ensemble, on fait des siestes les unexs
sur les autres, des tournois de baby-foot, des ateliers cirque ou
cosmétique, on picole.
\cbend

\hypertarget{dimanche}{%
\section{Dimanche}\label{dimanche}}

Le samedi soir, la bouffe qui n'a pas été prise au marché gratuit est
récupérée par une asso qui organise une distribution dans la ville
voisine le dimanche. Ces fruits et ces légumes que la société destinait
à la poubelle, on n'en jette quasiment pas.

De notre côté, s'il se passe quelque chose un dimanche, c'est souvent
une manif, un blocage, ou une autre activité militante. Il arrive qu'on
reste plus tard le samedi soir, ou qu'on se retrouve tôt le dimanche
matin pour préparer de la bouffe. Quand on sait qu'un bloc
révolutionnaire° se prépare quelque part, on lui fait parfois son
goûter. Voir un bloc venir se décagouler, se reposer après l'action en
dévorant des kilos de bananes de récup au chocolat de récup, c'est
quelque chose. Et quand, après une manif sauvage qui a débordé tout le
monde, des camarades ont fini au poste, on était là pour servir le
dessert. On est alléexs à Delémont, servir des tartines pour soutenir la
cantine (la cantine de Delémont est un super centre autogéré qui, on
espère, existera toujours à la lecture ou à la parution de ce recueil).
Et les prochaines manifs, on voudrait y être. Et on voudrait servir de
la bouffe jusqu'à l'effondrement définitif de tous les systèmes de
domination. On espère qu'on sera assez.

On espère qu'on sera toujours plus nombreuxses.

On espère qu'un jour, nous serons partout.

\hypertarget{les-recettes}{%
\section{Les recettes}\label{les-recettes}}

\hypertarget{pesto-de-brocolis}{%
\subsection{Pesto de brocolis}\label{pesto-de-brocolis}}

Ingrédients : brocolis, ail (beaucoup !), amandes, poivre, sel et
pourquoi pas, quelques figues sèches.

Bien laver les brocolis. Sentir les brocolis, vérifier qu'il n'y ait pas
de jus de poubelle qui se soit glissé dans la touffe verte.

Couper très, très, très approximativement et faire bouillir les brocolis
dans de l'eau salée.\\
Une cuisson \emph{al dente}, c'est ce qu'il y a de mieux. Quand c'est
prêt, mettre tous les ingrédients dans un grand bol et mixer le tout
jusqu'à ce que la consistance vous plaise. Salez et poivrez !

\hypertarget{salade-cuite}{%
\subsection{Salade cuite}\label{salade-cuite}}

À faire avec de la salade vieille, abîmée et de la panure à partir de
pain sec.

Ingrédients : salade, huile d'olive, ail, oignon, poivre, sel, petit
plus~→~panure.

Bien laver. Sentir les salades, vérifier qu'il n'y ait pas de jus de
poubelle qui se soit glissé entre les feuilles. Couper très, très, très
approximativement la salade et la laver abondamment.

Hacher l'ail et couper l'oignon en lamelles, en rondelles, en julienne,
comme bon vous semble.

Faire revenir l'ail et l'oignon puis ajouter la salade. Il faut des
grands contenants, on a l'impression qu'il y a de la salade pour 300
personnes et puis, ça réduit (comme les épinards).

Attendre que l'eau que rejette la salade se résorbe un peu puis à la fin
de la cuisson ajoutez la panure, ça donnera de la consistance et ça
sèchera la salade.

\hypertarget{bombe-de-compost-uxe0-lancer-sur-les-keufs}{%
\subsection{Bombe de compost à lancer sur les
keufs}\label{bombe-de-compost-uxe0-lancer-sur-les-keufs}}

Si vous avez du purin d'ortie ou du purin de limaces, c'est que vous
ferez les meilleures bombes qui soient. Ça schlingue de ouf.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent La continuité de cette antilecture se fabrique librement sur le réseau.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
